---
title: "コマンド・マクロとは"
weight: 10
# bookFlatSection: false
# bookToc: true
# bookHidden: false
# bookCollapseSection: false
# bookComments: false
# bookSearchExclude: false
---
# マクロ(コマンド)とは  
大雑把にいうとマクロ(コマンド)とはショートカット(エイリアス)である。  
マクロ(コマンド)は最終的に$\TeX$の命令文にまで展開され(るはず)、それに応じた出力がなされる。
マクロ(コマンド)は自分で新たに・既存のものを置き換えて定義可能。  

雑に、実用上困らない程度？に分類するとマクロ(コマンド)には引数を取るものと取らないものがある  
引数を取らないマクロ(コマンド)の例としては次のものがある`\sin,\cdots,\oplus`  
引数を取るものとしては次のものがある`\sqrt,\begin,\text`

引数を取るものは$\TeX$の規則に従って引数を処理するわけだがこの規則には少し慣れが必要かもしれない。  

## 引数の処理

引数の処理に関わる規則の雑な感じに書くとを次のようになる。
1. `\`の直後から空白または数字、記号、グループの開始が出るまでの文字列(アルファベット)を命令文と見做す。
1. 命令文の直後の空白文字は引数の処理では無視する。
1. 引数の処理においてはグループがあればグループをなければ1文字を1つの引数として扱う。  

まず1についてだが`\sqrtx`のようなものはエラーになる。理由は簡単で機械が命令文と引数の境界を理解できないからだ。  
これを解決するために2がある。`\sqrt x`のようにすることで機械に命令文と引数の境界を認識させることができるようになる。  
では3に行ってみよう。  
まず命令文はアルファベットのみで構成されているので引数が数字の場合境界線を認識することができる。よって`\sqrt2`と書くことができる。  
しかし引数に2文字以上使いたい場合もある。これも3で解決できる`\sqrt{2x}`とすることで`{2x}`を一つの引数と機械に認識させることができるようになる。  

## 引数を取らないマクロ(コマンド)  
引数を取らないマクロ(コマンド)は単なる文字列の置き換えとして動作すると思っていい。  
`\def\hello{hello\ \LaTeX\ world}`と書いた後に`\hello`と書くことは`hello\ \LaTeX\ world`を`\hello`を書いた場所に代わりに書いたことと全く同じになる。  

## 引数を取るマクロ(コマンド)  
引数を取るマクロ(コマンド)は文字列を置き換えるときに取った引数を置き換えるときに埋め込んで使うことができる。  
例えば`\def\hello#1{hello\ #1\ world}`と書いた後`\hello{computer}`と入力すると`hello\ #1\ world`の`#1`が`computer`に置き換えられ、`hello\ computer\ world`となったものに置き換えられる。

